

**UNIVERSIDAD DE GUANAJUATO**  
**DIVISIÓN DE CIENCIAS NATURALES Y EXACTAS**  
**CAMPUS GUANAJUATO**

**Tarea 7 (Calculo Diferencial e Integral I)**

**Nombre:** Ricardo León Martínez    **Fecha:** 3/10/2025    **Calificación:** \_\_\_\_\_

**Profesor:** Fernando Núñez Medina

**1.** Sean  $x$  y  $y$  números reales, y  $m$  y  $n$  números naturales tales que las expresiones algebraicas de los incisos siguientes están definidas. Prueba lo siguiente

(a)  $x^m \cdot x^n = x^{m+n}$ .

(b)  $\frac{x^m}{x^n} = x^{m-n}$ .

(c)  $x^n \cdot y^n = (xy)^n$ .

(d)  $\left(\frac{x}{y}\right)^n = \frac{x^n}{y^n}$ .

(e)  $(x^m)^n = x^{n \cdot m}$ .

*Demostración.* (a)  $x^m \cdot x^n = x^{n+m}$

Por definición de potencia,

$$x^m = \underbrace{x \cdot x \cdots x}_{m \text{ factores}}, \quad x^n = \underbrace{x \cdot x \cdots x}_{n \text{ factores}}$$

La multiplicación  $x^m \cdot x^n$  consiste en combinar ambas sucesiones de factores  $x$ , con lo cual el numero total de factores  $x$  es  $m + n$ . Por tanto

$$x^m \cdot x^n = \underbrace{x \cdot x \cdots x}_{m+n} = x^{n+m}.$$

(b)  $\frac{x^m}{x^n} = x^{m-n}$ .

Veamos primero el caso  $m \geq n$ . Entonces

$$x^m = x^n \cdot x^{n-m}$$

si  $x \neq 0$ , al dividir por  $x^n$  obtenemos

$$\frac{x^m}{x^n} = x^{m-n}.$$

si  $m < n$ , entonces  $m - n < 0$ . Usando la definición de potencia siempre que  $x \neq 0$ ,

$$\frac{x^m}{x^n} = \frac{1}{\frac{x^n}{x^m}} = \frac{1}{x^{n-m}} = x^{m-n}.$$

por tanto

$$\frac{x^m}{x^n} = x^{m-n}.$$

(c)  $x^n y^n = (xy)^n$ .

Procedamos por inducción. El caso base  $n = 1$ , es claro puesto que  $x^1 y^1 = xy = (xy)^1$ . Supongamos que es valido para  $n = k$ , es decir  $x^k y^k = (xy)^k$ . Entonces

$$x^{k+1} y^{k+1} = (x^k y^k) \cdot (xy) = (xy)^k \cdot (xy) = (xy)^{k+1},$$

por inducción la igualdad se cumple para todo  $n \in \mathbb{N}$ .

(d)  $\left(\frac{x}{y}\right)^n = \frac{x^n}{y^n}$  con  $y \neq 0$ .

Procedamos por inducción sobre  $n$ . El caso base  $n = 1$  es claro puesto que  $(x/y)^1 = x/y$ . Ahora supongamos que es valido para  $n = k$ . Entonces

$$\left(\frac{x}{y}\right)^{k+1} = \left(\frac{x}{y}\right)^k \cdot \left(\frac{x}{y}\right) = \frac{x^k}{y^k} \cdot \frac{x}{y} = \frac{x^{k+1}}{y^{k+1}}.$$

por inducción la igualdad se cumple para todo  $n \in \mathbb{N}$

(e)  $(x^m)^n = x^{m \cdot n}$ .

Procedamos por inducción sobre  $n$ . El caso base  $n = 1$  es claro puesto que  $(x^m)^1 = x^m = x^{m \cdot 1}$ . Ahora supongamos que es valida para  $n = k$ , entonces

$$(x^m)^{k+1} = (x^m)^k \cdot (x^m) = x^{m \cdot k} \cdot x^m = x^{m \cdot k + m} = x^{m \cdot (k+1)}$$

por inducción la igualdad se cumple para todo  $n \in \mathbb{N}$ . ■

## 2. Prueba que $1 > 0$ .

*Demostración.* Por la proposición 11 sabemos que, si  $x \in \mathbb{R}$  y  $x \neq 0$ , entonces  $x^2 > 0$ . Ahora aplicando esta proposición con  $x = 1$ . Como  $1 \neq 0$ , se tiene  $1^2 > 0$ . Pero  $1^2 = 1$  por tanto  $1 > 0$ . ■

## 3. Prueba lo siguiente:

(a) Si  $x > 0$ , entonces  $x^{-1} > 0$ .

(b) Si  $x < 0$ , entonces  $x^{-1} < 0$ .

*Demostración.* (a) Supongamos  $x > 0$ . Procedamos por contradicción. Supongamos que  $x^{-1} \leq 0$ .

No puede ser  $x^{-1} = 0$  porque  $x \cdot x^{-1} = 1$ , lo cual contradice  $x \neq 0$ . Por tanto  $x^{-1} < 0$ . Como  $x > 0$ , al multiplicar la desigualdad  $x^{-1} < 0$  por  $x$  la cual es estrictamente positiva, entonces la desigualdad se conserva, obteniendo

$$x \cdot x^{-1} < x \cdot 0 \implies 1 < 0,$$

lo cual es una contradicción. Luego la hipótesis contraria es falsa por tanto  $x^{-1} > 0$ .

(b) Supongamos que  $x < 0$ . Procederemos nuevamente por contradicción. Supongamos que  $x^{-1} \geq 0$ .

No puede ser  $x^{-1} = 0$  por la misma razón que el inciso a. Por tanto  $x^{-1} > 0$ . Al multiplicar la desigualdad  $x^{-1} > 0$  por  $x$  que es estrictamente negativa, por la inversión del orden bajo el producto de números negativos tenemos que

$$x \cdot x^{-1} < x \cdot 0 \implies 1 < 0,$$

nuevamente una contradicción. Así la hipótesis contraria es falsa y debe cumplirse que  $x^{-1} < 0$ . ■

4. Sea  $A$  un subconjunto no vacío de números reales.

(a) Prueba que si  $A$  es acotado inferiormente, entonces

$$\sup(-A) = -\inf(A).$$

(b) Prueba que si  $A$  es acotado superiormente, entonces

$$\inf(-A) = -\sup(A).$$

*Demostración.* (a) Prueba que si  $A$  es acotado superiormente, entonces  $\inf(-A) = -\sup(A)$ .

Sea  $m := \inf(A)$ . como  $A$  es acotado inferiormente,  $m$  existe y cumple que  $m \leq a$  para todo  $a \in A$ . Multiplicando por  $-1$  obtenemos  $-m \geq -a$  para todo  $a \in A$ . Es decir,  $-m$  es una cota superior de  $-A$ . Ahora probaremos que  $-m$  es la menor cota superior de  $-A$ , es decir, que es  $\sup(-A)$ . Sea  $M$  cualquier cota superior de  $-A$ . Entonces  $-a \leq M$  para todo  $a \in A$ . Multiplicando por  $-1$  obtenemos  $a \geq -M$  para todo  $a \in A$ . Así  $-M$  es una cota inferior de  $A$ . Por definición de ínfimo se tiene  $-M \leq m$ . Aplicando de nuevo multiplicación por  $-1$  se obtiene  $M \geq -m$ . De aquí se sigue que cualquier cota superior  $M$  de  $-A$  cumple  $M \geq -m$ . Por tanto  $-m$  es la menor cota superior de  $-A$ , es decir  $\sup(-A) = -m$ .

(b) Prueba que si  $A$  es acotado superiormente, entonces  $\inf(-A) = -\sup(A)$ .

Sea  $s := \sup(A)$ . Como  $A$  está acotado superiormente,  $s$  existe y cumple  $a \leq s$  para todo  $a \in A$ . Multiplicando por  $-1$  obtenemos  $-a \geq -s$  para todo  $a \in A$ . Es decir,  $-s$  es una cota inferior de  $-A$ . Demostraremos que  $-s$  es la mayor cota inferior de  $-A$ , es decir  $\inf(-A)$ . Sea  $m$  cualquier cota inferior de  $-A$ . Entonces  $m \leq -a$  para todo  $a \in A$ . Multiplicando por  $-1$  se obtiene  $-m \geq a$  para todo  $a \in A$ . Por tanto  $-m$  es una cota superior de  $A$ . Por definición de supremo,  $-m \geq s$ . Multiplicando por  $-1$  se obtiene  $m \leq -s$ . Así cualquier cota inferior  $m$  de  $-A$  cumple  $m \leq -s$ , lo que implica que  $-s$  es la mayor de las cotas inferiores de  $-A$ . Por tanto  $\inf(-A) = -s$ . ■

**5.** Sea  $n \in \mathbb{N}$ . Prueba lo siguiente:

- (a) Si  $x < y \leq 0$  y  $n$  es par, entonces  $y^n < x^n$ .
- (b) Si  $0 \leq x < y$  y  $n$  es par, entonces  $x^n < y^n$ .
- (c) Si  $x < y$  y  $n$  es impar, entonces  $x^n < y^n$ .

*Demostración.* Empezaremos por (b) y después lo usaremos para (a) y (c).

**(b)** Caso  $0 \leq x < y$ ,  $n$  natural

procederemos por inducción, Caso base  $n = 1$ . Es trivial  $x^1 = x < y = y^1$ . Supongamos que para algun  $k \geq 1$  se cumple

$$0 \leq x < y \implies x^k < y^k.$$

consideremos  $n = k + 1$  y  $0 \leq x < y$ . Luego  $x^k \geq 0$  y  $y^k \geq 0$ . Ahora

$$x^{k+1} = x \cdot x^k \leq y \cdot x^k$$

y por la hipótesis inductiva  $x^k < y^k$ , multiplicando por  $y \geq 0$  obtenemos

$$y \cdot x^k < y \cdot y^k = y^{k+1}.$$

Combinando las dos desigualdades se obtiene

$$x^{k+1} \leq y \cdot x^k < y^{k+1},$$

por lo que  $x^{k+1} < y^{k+1}$ . Por inducción, (b) vale para todo  $n \in \mathbb{N}$ .

**(a)** Caso  $x < y \leq 0$  y  $n$  par.

Escribamos  $a := -y$  y  $b := -x$ . Dado  $x < y \leq 0$  tenemos  $0 \leq a < b$ . Como  $n$  es par,  $(-t)^n = t^n$  para todo  $t \in \mathbb{R}$ . Entonces

$$y^n = (-a)^n = a^n, \quad x^n = (-b)^n = b^n.$$

por (b), aplicando  $0 \leq a < b$ , se tiene  $a^n < b^n$ . Por tanto

$$y^n = a^n < b^n = x^n,$$

que es exactamente  $y^n < x^n$ . Esto prueba (a).

**(c)** Caso  $x < y$  y  $n$  impar.

veamos tres subcasos.

**Caso 1:**

Si  $0 \leq x < y$ , entonces por (b) da  $x^n < y^n$ , ya que (b) vale para todo  $n$  natural, en particular para impares.

**Caso 2:**

Si  $x < y \leq 0$ , procederemos como en (a) pero teniendo en cuenta que ahora  $n$  es impar. Definamos  $a := -y$ ,  $b := -x$ , entonces  $0 \leq a < b$ . Para  $n$  impar se tiene  $(-t)^n = -t^n$ . Luego

$$y^n = (-a)^n = -a^n, \quad x^n = (-b)^n = -b^n.$$

Aplicando (b) a  $0 \leq a < b$  obtenemos  $a^n < b^n$ . Multiplicando por  $-1$  resulta

$$-a^n > -b^n,$$

es decir  $y^n > x^n$ , reescribiendo se obtiene exactamente  $x^n < y^n$ .

Caso 3:

Si  $x < 0 < y$ , como  $n$  es impar se preserva el signo al elevar a  $n$  por lo que  $x^n < 0 < y^n$ . En particular  $x^n < y^n$ .

En los tres subcasos se cumple  $x^n < y^n$ . ■

- 6.** Prueba que si  $r$  es un numero racional y  $p$  es un numero irracional, entonces  $r + p$  y  $r - p$  son números irracionales. Si, ademas,  $r \neq 0$ , entonces  $rp$  y  $r/p$  también son números irracionales.

*Demostración.* a)  $r + p$  es irracional.

Supongamos, por contradicción, que  $r + p \in \mathbb{Q}$ . Como  $r \in \mathbb{Q}$ , entonces la diferencia

$$p = (r + p) - r$$

es diferencia de dos números racionales, por lo que  $p \in \mathbb{Q}$ . Esto contradice la hipótesis  $p \notin \mathbb{Q}$ . Por tanto  $r + p \notin \mathbb{Q}$ .

b)  $r - p$  es irracional.

supongamos, por contradicción, que  $r - p \in \mathbb{Q}$ . Entonces

$$p = r - (r - p)$$

es diferencia de dos racionales y por tanto racional, lo que contradice  $p$  irracional, le sigue que,  $r - p \notin \mathbb{Q}$ .

c) Si  $r \neq 0$ , entonces  $rp$  es irracional

Supongamos, por contradicción, que  $rp \in \mathbb{Q}$ . Como  $r \in \mathbb{Q}$  y  $r \neq 0$ , el cociente

$$p = \frac{rp}{r}$$

es cociente de racionales con  $r \neq 0$ , por lo que  $p \in \mathbb{Q}$ , es contradicción. Por tanto  $rp \notin \mathbb{Q}$ ,

d) Si  $r \neq 0$ , entonces  $r/p$  es irracional.

Supongamos, por contradicción, que  $q := \frac{r}{p} \in \mathbb{Q}$ . Entonces  $p = \frac{r}{q}$ . Pero  $r$  y  $q$  son racionales con  $q \neq 0$ , por lo que su cociente  $p$  seria racional, contradicción. Luego  $\frac{r}{p} \in \mathbb{Q}$ . ■

- 7.** Sea  $f$  una función. Prueba que  $f$  es una función 1-1 ssi  $f(A \cap B) = f(A) \cap f(B)$  para todo  $A, B \subset \text{dom}(f)$ .

*Demostración.* Primero notemos una inclusión que siempre es válida, sin hipótesis sobre  $f$ .

$f(A \cap B) \subset f(A) \cap f(B)$  para cualesquiera  $A, B \subset \text{dom}(f)$ . Sea  $y \in f(A \cap B)$ . Entonces existe  $x \in A \cap B$  tal que  $f(x) = y$ . Como  $x \in A$  y  $x \in B$ , se tiene  $y \in f(A)$  y  $y \in f(B)$ . Por tanto  $y \in f(A) \cap f(B)$ . **Esto prueba la inclusión.**

Ahora probaremos la suficiencia y la necesidad.

**Empezamos por la suficiencia.** Si  $f$  es inyectiva entonces  $f(A \cap B) = f(A) \cap f(B)$  para todo  $A, B$ .

Como ya vimos, siempre se tiene  $f(A \cap B) \subset f(A) \cap f(B)$ . Para la inclusión contraria, sea  $y \in f(A) \cap f(B)$ . Entonces existen  $a \in A$  y  $b \in B$  tales que  $f(a) = y = f(b)$ . Por inyectividad se sigue  $a = b$ . **Por tanto  $a = b \in A \cap B$**  y  $y = f(a) \in f(A \cap B)$ . Así  $f(A) \cap f(B) \subset f(A \cap B)$ . Combinando ambas inclusiones obtenemos la igualdad.

**Ahora con la necesidad.** Si  $f(A \cap B) = f(A) \cap f(B)$  para todo  $A, B \subset \text{dom}(f)$  entonces  $f$  es inyectiva.

Procedemos por contrapositiva. Supongamos que  $f$  no es inyectiva; entonces existen  $a, b \in \text{dom}(f)$  con  $a \neq b$  y  $f(a) = f(b)$ . **Consideremos los conjuntos  $A = \{a\}$  y  $B = \{b\}$ .** Entonces

$$A \cap B = \{a\} \cap \{b\} = \emptyset,$$

de modo que  $f(A \cap B) = f(\emptyset) = \emptyset$ . Por hipótesis,  $f(A \cap B) = f(A) \cap f(B)$ , así que

$$\emptyset = f(A) \cap f(B).$$

Pero  $f(A) = \{f(a)\}$  y  $f(B) = \{f(b)\}$ . Como  $f(a) = f(b)$  por elección, se tiene

$$f(A) \cap f(B) = \{f(a)\} \cap \{f(b)\} = \{f(a)\} \neq \emptyset,$$

contradicción. Por tanto no puede existir tal par distinto  $a \neq b$  con  $f(a) = f(b)$ ; entonces  $f$  es inyectiva. ■

8. **Prueba** que para todo par de numeros  $x$  y  $y$  se cumple lo siguiente

- a)  $|x - y| \leq |x| + |y|$ .
- b)  $|x| - |y| \leq |x - y|$ .
- c)  $||x| - |y|| \leq |x - y|$ .

*Demostración. (a)*

Usando la desigualdad del triangulo

$$|x - y| = |x + (-y)| \leq |x| + |-y|.$$

Como  $|-y| = |y|$ , se obtiene

$$|x - y| \leq |x| + |y|.$$

(b)

Escribimos  $x = (x - y) + y$  y aplicamos la desigualdad del triangulo

$$|x| = |(x - y) + y| \leq |x - y| + |y|.$$

Reordenando terminos y restando  $|y|$  en ambos miembros se obtiene

$$|x| - |y| \leq |x - y|.$$

(c)

Aplicando (b) intercambiando  $x$  y  $y$  obtenemos tambien

$$|y| - |x| \leq |y - x| = |x - y|.$$

Las dos desigualdades

$$|x| - |y| \leq |x - y| \quad y \quad |y| - |x| \leq |x - y|$$

implican que tanto  $|x| - |y|$  como  $|y| - |x|$  estan acotados superiormente por  $|x - y|$ .

Por tanto el valor absoluto de la diferencia cumple con

$$||x| - |y|| \leq |x - y|.$$

■

**9.** Calcula los límites siguientes:

(a)  $\lim_{x \rightarrow 8} (x + 2)\sqrt[3]{x}.$

(b)  $\lim_{x \rightarrow -1} \frac{x^2 + 4x + 3}{x + 1}.$

(c)  $\lim_{x \rightarrow -5} \ln(x + 6).$

(d)  $\lim_{x \rightarrow 1^+} 2x^3 - x + 5.$

(e)  $\lim_{x \rightarrow -\infty} e^x \arctan(x).$

(f)  $\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{5x^4 - 4x^2}{3x^4 + 2x}.$

(g)  $\lim_{x \rightarrow \frac{\pi}{2}} \sin(x) + \cos(x) + \frac{\sin(x)}{\cos(x)}.$

(h)  $\lim_{x \rightarrow \infty} 3x^3 - 2x^2 + x - 4.$

**Solución:**

(a)  $\lim_{x \rightarrow 8} (x + 2)\sqrt[3]{x}.$

Como las funciones polinómicas y la raíz cúbica son continuas en  $x = 8$ , basta sustituir:

$$\lim_{x \rightarrow 8} (x + 2)\sqrt[3]{x} = (8 + 2)\sqrt[3]{8} = 10 \cdot 2 = 20.$$

—

(b)  $\lim_{x \rightarrow -1} \frac{x^2 + 4x + 3}{x + 1}.$

Factorizamos el numerador:

$$x^2 + 4x + 3 = (x + 1)(x + 3).$$

Para  $x \neq -1$  la fracción es  $\frac{(x + 1)(x + 3)}{x + 1} = x + 3$ . Por continuidad de  $x + 3$  en  $x = -1$ ,

$$\lim_{x \rightarrow -1} \frac{x^2 + 4x + 3}{x + 1} = \lim_{x \rightarrow -1} (x + 3) = -1 + 3 = 2.$$

(c)  $\lim_{x \rightarrow -5} \ln(x + 6)$ .

La función  $\ln$  es continua en 1 y  $x + 6 \rightarrow 1$  cuando  $x \rightarrow -5$ ; por tanto

$$\lim_{x \rightarrow -5} \ln(x + 6) = \ln\left(\lim_{x \rightarrow -5} (x + 6)\right) = \ln 1 = 0.$$

(d)  $\lim_{x \rightarrow 1^+} (2x^3 - x + 5)$ .

El polinomio es continuo en  $x = 1$ ; por tanto la derecha y la izquierda coinciden y

$$\lim_{x \rightarrow 1^+} (2x^3 - x + 5) = 2 \cdot 1^3 - 1 + 5 = 2 - 1 + 5 = 6.$$

(e)  $\lim_{x \rightarrow -\infty} e^x \arctan(x)$ .

Como  $e^x \rightarrow 0$  cuando  $x \rightarrow -\infty$  y  $\arctan(x) \rightarrow -\frac{\pi}{2}$ , la producta tiende a

$$0 \cdot \left(-\frac{\pi}{2}\right) = 0.$$

(f)  $\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{5x^4 - 4x^2}{3x^4 + 2x}$ .

Dividimos numerador y denominador por  $x^4$  (término de mayor grado):

$$\frac{5 - 4/x^2}{3 + 2/x^3} \xrightarrow{x \rightarrow \infty} \frac{5 - 0}{3 + 0} = \frac{5}{3}.$$

Por tanto

$$\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{5x^4 - 4x^2}{3x^4 + 2x} = \frac{5}{3}.$$

(g)  $\lim_{x \rightarrow \frac{\pi}{2}} \frac{-\sin(x) + \cos(x) + \sin(x)}{\cos(x)}$ .

Observemos que en el numerador  $-\sin(x) + \sin(x) = 0$ , luego para  $x \neq \frac{\pi}{2}$  el cociente se simplifica a

$$\frac{-\sin(x) + \cos(x) + \sin(x)}{\cos(x)} = \frac{\cos(x)}{\cos(x)} = 1.$$

Por tanto la función es constante igual a 1 en un entorno de  $\frac{\pi}{2}$  (excepto en  $x = \frac{\pi}{2}$  donde está indefinida), y la asíntota lateral existe y vale 1. Entonces

$$\lim_{x \rightarrow \frac{\pi}{2}^-} \frac{-\sin(x) + \cos(x) + \sin(x)}{\cos(x)} = 1.$$

(h)  $\lim_{x \rightarrow \infty} (3x^3 - 2x^2 + x - 4)$ .

El término con mayor potencia es  $3x^3$  con coeficiente positivo, por tanto el polinomio tiende a  $+\infty$  cuando  $x \rightarrow \infty$ .

$$\lim_{x \rightarrow \infty} (3x^3 - 2x^2 + x - 4) = +\infty.$$



**10.** Prueba que  $\lim_{x \rightarrow p} f(x) = L$  ssi  $\lim_{h \rightarrow 0} f(p+h) = L$ .

*Demostración.* Recordemos la definición  $\varepsilon$ - $\delta$  del límite:  $\lim_{x \rightarrow p} f(x) = L$  significa

(\*)  $\forall \varepsilon > 0 \exists \delta > 0$  tal que  $0 < |x - p| < \delta \implies |f(x) - L| < \varepsilon$ .

Análogamente,  $\lim_{h \rightarrow 0} f(p+h) = L$  significa

(\*\*)  $\forall \varepsilon > 0 \exists \delta' > 0$  tal que  $0 < |h| < \delta' \implies |f(p+h) - L| < \varepsilon$ .

Mostraremos la equivalencia la suficiencia y la necesidad.

Mostremos la suficiencia. Supongamos  $\lim_{x \rightarrow p} f(x) = L$ , es decir que (\*) es verdadera. Dado  $\varepsilon > 0$  existe  $\delta > 0$  que satisface la implicación de (\*). Tomemos  $\delta' = \delta$ . Si  $h$  satisface  $0 < |h| < \delta'$ , entonces definimos  $x := p+h$ . Entonces  $0 < |x - p| = |h| < \delta$ , por lo que por (\*) se tiene  $|f(x) - L| < \varepsilon$ . Pero  $f(x) = f(p+h)$ , luego  $|f(p+h) - L| < \varepsilon$ . Así (\*\*) se cumple.

Ahora la necesidad. Ahora supongamos  $\lim_{h \rightarrow 0} f(p+h) = L$ , es decir (\*\*) es verdadera. Dado  $\varepsilon > 0$  existe  $\delta' > 0$  según (\*\*). Póngase  $\delta = \delta'$ . Si  $x$  satisface  $0 < |x - p| < \delta$ , entonces definimos  $h := x - p$ . Entonces  $0 < |h| = |x - p| < \delta'$  y, por (\*\*),  $|f(p+h) - L| < \varepsilon$ . Pero  $f(p+h) = f(x)$ , por lo que  $|f(x) - L| < \varepsilon$ . Esto muestra que (\*) se cumple.

Habiendo demostrado ambas implicaciones, concluimos que  $\lim_{x \rightarrow p} f(x) = L$  si y sólo si  $\lim_{h \rightarrow 0} f(p+h) = L$ .

■